# Rendimentos de salários mínimos e redução da pobreza
As evidências indicam que o aumento do salário mínimo levará a maiores rendimentos para os trabalhadores de baixa renda, bem como a uma redução notável da pobreza. Um [estudo](https://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1177/001979399905200302) de 1999 no ILR Review (publicado pela Cornell University) examinou o período de 1983-1996, encontrando "indicações de um efeito de redução da pobreza dos salários mínimos entre adolescentes e idosos que abandonaram o ensino fundamental."

Um [estudo](https://www.aeaweb.org/articles?id=10.1257/app.20170085) de 2019 no American Economic Journal: Applied Economics descobriu que um aumento do salário mínimo está associado a uma redução acentuada da pobreza e a um grande aumento na renda:
>Há evidências robustas de que salários mínimos mais altos aumentam a renda familiar na parte inferior da distribuição. A elasticidade do salário mínimo de longo prazo (3 ou mais anos) da taxa de pobreza de não idosos em relação ao salário mínimo varia entre -0,220 e -0,459 em especificações alternativas.

Um [artigo](https://www.aeaweb.org/research/charts/minimum-wage-family-income-anti-poverty) de 2019 da American Economic Association (publicado para coincidir com o estudo mencionado) observa que "as leis do salário mínimo aumentaram significativamente a renda das famílias mais pobres.":
>Aumentar o salário mínimo federal dos atuais $7,25 por hora para $12 por hora reduziria a taxa de pobreza em até 2 pontos percentuais, de acordo com as estimativas de Dube. Em outras palavras, tiraria cerca de 6 milhões de americanos da pobreza. No geral, a pesquisa de Dube indica que as políticas de salário mínimo são tão eficazes quanto outros programas anti-pobreza.

Da mesma forma, um [estudo](https://academic.oup.com/qje/article-abstract/136/1/169/5905427?redirectedFrom=fulltext) de 2021 no The Quarterly Journal of Economics examinou a expansão e o aumento do salário mínimo que veio junto com a emenda de 1966 ao Fair Labor Standards Act, descobrindo que "os ganhos aumentaram acentuadamente para os trabalhadores nas indústrias recentemente cobertas", com "nenhum efeito agregado" sobre o emprego. A reforma também ajudou a diminuir a diferença de riqueza racial:
>O impacto foi quase 2 vezes maior para os trabalhadores negros do que para os brancos. [...] A extensão do salário mínimo em 1967 pode explicar mais de 20% da redução nos ganhos raciais e na diferença de renda durante a era dos direitos civis... a política de salário mínimo pode desempenhar um papel crítico na redução das disparidades econômicas raciais.

Mais recentemente, um [artigo](https://www.nber.org/papers/w28399) de 2021 do NBER analisou o impacto dos aumentos do salário mínimo nos resultados do mercado de trabalho, dizendo:
>Em consonância com muitas das evidências existentes na literatura, descobrimos que o salário mínimo tem um impacto positivo e significativo sobre os salários, enquanto os efeitos sobre o emprego são modestos no contexto dos EUA. Mostramos também que o ligeiro aumento (estatisticamente insignificante) do emprego decorre de uma ligeira queda no desemprego e de um ligeiro aumento na taxa de participação. Essas respostas indicam que é improvável que o salário mínimo tenha um impacto negativo sobre os trabalhadores, desencorajando-os a procurar novos empregos.

Esses efeitos parecem ser verdadeiros ao examinar setores e dados demográficos mais específicos. Por exemplo, um [estudo](https://ajph.aphapublications.org/doi/full/10.2105/AJPH.2018.304801) de 2019 no American Journal of Public Health examinou o impacto dos aumentos de salário mínimo nas trabalhadoras de saúde, com o seguinte resultado:
>Aumentar o salário mínimo para $15 por hora reduziria as taxas de pobreza entre os trabalhadores de saúde em 27,1% a 50,3%.

As leis de salário mínimo parecem reduzir a desigualdade salarial também. Um [estudo](https://www.iza.org/publications/dp/13003/wage-inequality-in-germany-after-the-minimum-wage-introduction) de 2020 da IZA examinou a desigualdade salarial na Alemanha, descobrindo que "a introdução do salário mínimo pode ser responsável por cerca de metade da redução recente na desigualdade salarial".

Curiosamente, existe até um maior apoio para um efeito de redução da pobreza dos salários mínimos nos países em desenvolvimento. Um [estudo](https://wol.iza.org/articles/does-increasing-the-minimum-wage-reduce-poverty-in-developing-countries/long) da IZA descobriu que "aumentar o salário mínimo reduz a pobreza na maioria dos países em desenvolvimento", embora o efeito seja um tanto modesto, devido aos grandes mercados de trabalho informais que muitas vezes existem nesses países. Da mesma forma, um [estudo](https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0305750X20303090) de 2021 publicado no jornal World Development concluiu que "o aumento do salário mínimo causa o declínio da pobreza e da desigualdade de renda no Brasil".

Em suma, há evidências substanciais de que os aumentos do salário mínimo reduzem a pobreza, aumentam a renda geral e reduzem a desigualdade salarial. Eles também desempenham um papel crítico na redução da lacuna econômica racial.
